O "Unit" de "Unit Tests"
########################

:date: 2016-11-23 11:04
:modified: 2016-11-23 11:04
:tags: unit, unit tests, tests, kent beck, tchelinux
:slug: unit-in-unittests
:author: Julio Biason
:summary: Existem vários artigos sobre os "testes de unidade" e alguns até
          falando de "a unidade dos testes"; todos estes estão errados e é
          preciso parar de falar dessa forma.

.. container:: disclaimer

   (Este post é relacionado com a apresentação que eu fiz no dia 19 de
   novembro no TchêLinux. Os slides podem ser encontrados `na área de
   apresentações <http://presentations.juliobiason.net/unit-in-unittest.html#/>`_.)

Boa parte do conteúdo que eu vou comentar aqui é relacionado com o vídeo de
Ian Cooper "`TDD, where did it all go wrong`_". Quando eu vi o vídeo,
imediatamente eu comecei a relacionar os comentários dele sobre TDD, na versão
original de Kent Beck (o author do livro "`Test Driven Development By
Example`_", que foi o responsável por "reativar" a discussão sobre testes) com
uma experiência pessoal trabalhando com TDD no mundo embedded.

Antes que eu entre na discussão sobre o que é TDD de verdade, o que Kent Beck
quis dizer com o seu "unit test" e essa experiência pessoal, é preciso fazer
duas perguntas:

* Quem já usou a expressão "testes de unidade"?

* Quem já discutiu qual era a "unidade" de "testes de unidade"?

Existem várias discussões sobre isso, incluíndo uma recente (com relação à
este post, no entanto) sobre `como escrever testes de alta qualidade`_ (em
inglês), em que o autor comenta

   Se você estiver programando com orientação à objetos, a sua unidade devem
   ser as classes; se estiver programando de forma funcional, a sua unidade
   são as funções.

O problema é que essa visão, além de incorreta com relação ao que Kent Beck
prega no seu livro (pelo menos, segundo Ian Cooper), ela gera mais problemas
do que soluções.

Um exemplo errado de unidade
----------------------------

Vamos pegar a ideia geral de "unidades de teste" e aplicar num pequeno caso.
Digamos que você tenha a seguinte classe para manter seus clientes:

.. code-block:: python

   class Client:
       def __init__(self, name):
           self.name = name

Uma classe simples, onde você tem o nome do cliente (obviamente, num caso real,
a classe teria mais propriedades e mais uma pilha de métodos, mas para fins de
exemplo, vamos manter simples e curto.)

Conforme o produto evolui, surge o seguinte requerimento:

   Não podem ser cadastrados clientes com apenas um nome.

Nesse ponto, você resolve aplicar os princípios `SOLID`_, aplicando o
"Princípio da Responsabilidade Única" e gera a seguinte alteração:

.. code-block:: python

   def _multiple_names(name):
       split_names = name.split(' ')
       return len(split_names) > 1

   def _validate_name(name):
       if not _multiple_names(name):
           raise Exception("Invalid name")
       return name

   class Client:
       def __init__(self, name):
           self.name = _validate_name(name)

Isso obedece boa parte do SOLID e do SRP porque a função ``_validade_name``
tem uma única responsabilidade, dizer se o nome é valido ou não; ainda,
``_multiple_names`` tem uma única responsabilidade, dizer se o nome é composto
por múltiplos nomes ou um só.

Até aqui, não falamos nada de teste. Então vamos lá: você criou estes três
componentes e agora quer esrever os testes [#tdd]_. Como é preciso escrever um
teste por classe e por função, você escreve essa excelente suíte de testes:

.. code-block:: python

   import pytest

   def test_single_name():
       assert not _multiple_names('Cher')

   def test_multiple_name():
       assert _multiple_names('Julio Biason')

   def test_valid_name():
       _validate_name('Julio Biason')

   def test_invalid_name():
       with pytest.raises(Exception):
           _validate_name('Cher')

   def test_client_error():
       with pytest.raises(Exception):
           Client(name='Cher')

   def test_client():
       Client(name='Julio Biason')

Uma vez escritos os testes, você roda os testes e... 

.. code-block:: bash

   $ pytest client.py
   ==== test session starts ====
   rootdir: /home/jbiason/unitt, inifile:
   collected 6 items

   client.py ......

   ==== 6 passed in 0.03 seconds ====

Excelente, todos os testes passaram; e como está a cobertura de testes (que é
algo que todo mundo que fala em "unidades de teste" se preocupa, afinal de
contas, você precisa garantir que tem testes para todas as classes e todas as
funções, certo?) 

.. code-block:: bash

   $ pytest --cov=client client.py
   ==== test session starts ====
   plugins: cov-2.4.0
   collected 6 items

   client.py ......

   ---- coverage: platform linux, python 3.4.3-final-0 ----
   Name        Stmts   Miss  Cover
   -------------------------------
   client.py      25      0   100%

   ==== 6 passed in 0.11 seconds ====

100% de cobertura; excelente! Você encerra o dia e fica vendo vídeos no
YouTube o dia todo, até que alguém do financeiro vêm com essa notícia:

   "Não podemos perder a Cher, a Xuxa, a Madonna, a Björk e o String como
   clientes!"

Seu pensamento é "meleca". Bom, hora de retornar o código para seu estado
anterior [#anterior]_:

.. code-block:: python

   class Client:
      def __init__(self, name):
         self.name = name

Alteração feita, é hora de rodar os testes para ver o que aconteceu:

.. code-block:: bash

   ==== FAILURES ====
   ____ test_client_error ____

       def test_client_error():
           with pytest.raises(Exception):
   >           Client(name='Cher')
   E           Failed: DID NOT RAISE <class 'Exception'>

   client.py:37: Failed
   ==== 1 failed, 5 passed in 0.63 seconds ====

Ah, lógico! "Cher" agora é um nome válido e, portanto, não vai mais levantar a
exceção. Você altera o ``test_client_error`` para não esperar a exceção mais e
roda os testes de novo: 

.. code-block:: bash

	$ pytest  client.py
	==== test session starts ====
	rootdir: /home/jbiason/unitt, inifile:
	plugins: cov-2.4.0
	collected 6 items

	client.py ......

	==== 6 passed in 0.03 seconds ====

Só para garantir, vamos rodar com cobertura de novo: 

.. code-block:: bash

   $ pytest --cov=client  client.py
   ==== test session starts ====
   rootdir: /home/jbiason/unitt, inifile:
   plugins: cov-2.4.0
   collected 6 items

   client.py ......

   ---- coverage: platform linux, python 3.4.3-final-0 ----
   Name        Stmts   Miss  Cover
   -------------------------------
   client.py      24      0   100%

   ==== 6 passed in 0.12 seconds ====

Aí você se dá uns tapinhas nas costas por ter arrumado as coisas super rápido
por ter pensado em seguir o SOLID, os testes escritos continuam todos
funcionando corretamente e volta a ver vídeos.

Entretanto, agora você criou um monstro: as funções ``_validate_name`` e
``_multiple_names`` **não** são mais necessárias, mas você não vê isso porque
os testes de cobertura continuam indicando que tudo está sendo testado
[#deadcode]_. E assim sua base de código vai crescendo e ninguém vê exatamente
que há partes desnecessárias porque a cobertura, que deveria indicar partes
que não estão sendo chamadas... estão sendo chamadas (pelos testes).

De volta a Kent Beck
--------------------

Se voltarmos ao que Kent Beck disse no seu livro, temos que 

   "Rode de forma isolada", nada mais, nada menos.

Ou seja, não são "testes de unidade", mas "testes unitários", no sentido de
que o teste consegue gerar e consumir todas as informações necessárias para
completar sua execução. No nosso exemplo de clientes, um teste que faz a
pesquisa por um cliente com um certo nome não deve, de forma alguma, depender
do teste que cria clientes. O teste **deve ser** unitário, ele não depende de
mais nenhum outro teste para funcionar.

Discussões sobre "qual a unidade" é que levaram a criação de modelos como
Behavior Driven Development (BDD) e Acceptance Test-Driven Development (ATDD);
na verdade, o que elas fazem é mudar a semântica do que são os testes para que
as pessoas olhem o que precisa ser feito ao invés de sair testando "unidades".

O que testar
------------

A aproximadamente três semanas (novamente, baseada na data deste post)
apareceu uma pergunta no Reddit sobre se `devem ser testados os componentes
internos do Django`_, especificamente, se um campo inteiro deve ter testes
para averiguar se o mesmo retorna erro no caso de serem passados valores
não-numéricos.

Esse foi um ponto que, numa primeira instancia, eu achei que não, mas a
verdade é que sim, isso deve ser testado. Não porque você quer garantir que um
campo numérico só aceita valores numéricos, mas porque a sua definição desse
campo (que pode ser, por exemplo, um CEP, ou uma idade) deve aceitar somente
valores numéricos. Você não está testando se o framework retorna um erro com
valores não-numéricos, mas porque você precisa validar se *o seu campo é
numérico*.

Em outras palavras, o que deve ser testado não é como o sistema foi
implementado, mas se os *requisitos* pedidos estão sendo cumpridos ("a
idade/CEP deve aceitar apenas números"). *Essa* é a unidade dos testes, se
vocês quiserem insistir na falácia. Essa é a *única* unidade que deve ser
testada.

Ou, como melhor colocou Kent Beck:

   Evite testar detalhes de implementação, teste comportamentos.

O ciclo do TDD e o LSP
----------------------

Uma coisa que o TDD promove é o ciclo "Vermelho", "Verde", "Refatoração". Isso
pode ser "traduzido" como

   Escreva seu teste que garanta um certo requisito; como não há
   implementação, ele irá falhar (aparecer como vermelho nos resultados dos
   testes).

   Escreva a implementação. O teste irá passar para verde. Essa refatoração
   deve ser o mínimo de código necessário para fazer o teste passar.

   Refatore o código para remover código duplicado, má escolha de nomes de
   variáveis, quebras do SOLID, etc [#unclebob]_.

Normalmente, depois de refatorar, espera-se que o código volte para o vermelho
-- ou, pelo menos, é o que o gráfico utilizado deixa a entender. Entretanto,
se você focou no requisito e não na implementação, o teste deve continuar
verde, por mais que você refatore.

Se voltarmos para o exemplo do nome único, nossos testes seriam apenas dois:
barrar usuários com apenas um nome e deixar passar aqueles com dois ou mais.
Todos os demais testes são desnecessários porque não fazem parte dos
requisitos. Se essa validação será feita no próprio ``__init__``, se isso vai
ser outra classe, se vamos mandar isso para outro serviço que fará a validação
do nome, nada disso importa: o que precisamos é *barrar* usuários com apenas
um nome e *aceitar* aqueles com dois ou mais. Nada mais, nada menos.

Se voltamos para o SOLID, existe um princípio que se encaixa nessa
consideração: LSP - Princípio de Substituição de Liskov. Esse princípio é, na
verdade, um nome complicado para "design por contrato"; no nosso exemplo,
nosso contrato é: "Se você mandar um cliente com apenas um nome, irá ocorrer
uma falha; clientes devem ter dois nome ou mais." Se amanhã eu trocar a classe
inteira por outra, se eu reescrever a classe inteira, se eu mudar de
linguagem, o teste deverá continuar passando (claro, considerando que eu
consiga rodar os testes numa linguagem diferente da linguagem da
implementação). Meu "contrato" continua válido, não importa a implementação
que estamos falando. Meus requisitos continuam sendo verdadeiros, não importa
como eu implementei. Meu *comportamento* continua sendo verdadeiro, validado
pelos testes.

Parte disso vem da definição de requisitos. Se você não tem requisitos bem
definidos, você não tem o que testar. E ficar testando funções e/ou classes
não vai lhe ajudar em nada, porque estes não são seus requisitos e, portanto,
não fazem parte do seu contrato.

Como eu vi TDD funcionar de verdade
-----------------------------------

Eu comentei no começo desse post como o vídeo do Ian Cooper ressonou com uma
experiência pessoal trabalhando com TDD. Essa experiência foi relacionada ao
trabalho com um gerenciador de alarmes: Vários componentes do sistema iriam
gerar "eventos" e, conforme o evento gerado, o gerenciador de alarmes deveria
1) gerar apenas um log; 2) gerar um log e enviar um aviso pela rede; 3) ativar
um indicador de erro que continuaria ligado até que outro evento o desligasse.

Como seguimos os princípios do SOLID, o código ficou separado, internamente,
em quatro componentes: um componente de tomada de decisão, que indicaria para
quais outros componentes o evento seria enviado; um componente para geração de
logs; um componente para avisos através da rede; e, finalmente, um componente
que ativaria ou desativaria alarmes relacionados com o evento. Da mesma forma,
como eu não tinha noção ainda de testar comportamentos, eu acabei escrevendo
testes que injetavam diretamente um evento que deveria ser logado no
componente de logs e verificava o resultado; um evento que deveria ser enviado
pela rede e verificava se o mesmo era gerado; um evento que deveria ser
mantido como alarme para o componente de alarmes e verificava se o mesmo era
ativado (e outro teste que enviada o evento de ativar alarme e depois enviava
o evento de desativar alarme e verificava se o mesmo ficava desativado --
afinal de contas, um teste não pode depender de outro).

Entretanto, algo não "parecia" certo. No momento, parecia que tudo estava ok,
mas não tínhamos a sensação de que o aplicativo como um todo estava
funcionando. Foi nesse ponto que começamos a falar de "testes de ponta a
ponta": testes que utilizariam um componente para gerar o evento externamente
do gerenciador de alarme e, depois de chamado, verificaria o estado final do
sistema. Estes testes, apesar de serem mais complexos de serem escritos
(porque haviam várias camadas intermediárias até que que o evento partisse de
um aplicativo e chegasse ao gerenciador de alarmes), eles passaram a fazer
muito mais sentido que testar cada componente isoladamente. Na época, eu não
me liguei o porquê, mas depois do vídeo, eu entendi: Fazia mais sentido porque
estávamos testado o *comportamento*, não a *implementação*.

Resumo
------

Se tudo ficou complexo, eu posso resumir TDD (de verdade) da seguinte forma:

* Escreva testes que verifiquem requisitos, não a implementação do requisito;
* A implementação pode mudar, os testes não deveriam;
* Garanta que o teste dependa apenas de si mesmo e não de outros testes;
* Use cobertura apenas para identificar código que pode ser *removido*, não
  que precisa de testes (afinal de contas, se você está verificando todos os
  requisitos e um trecho de código nunca é chamado, o que esse trecho de
  código está fazendo?)

.. _TDD, where did it all go wrong: https://vimeo.com/68375232
.. _Test Driven Development By Example: https://www.goodreads.com/book/show/387190.Test_Driven_Development?from_search=true
.. _como escrever testes de alta qualidade: http://www.marclittlemore.com/how-to-write-high-quality-unit-tests/
.. _SOLID: https://en.wikipedia.org/wiki/SOLID_(object-oriented_design)
.. _devem ser testados os componentes internos do Django: https://www.reddit.com/r/django/comments/5bearg/should_i_write_unit_tests_for_djangos_built_in/

.. rubric:: Footnotes

.. [#tdd] Sim, o certo seria escrever os testes antes do código, mas isso não
   é o que acontece; afinal de contas, como é que você teria um teste para a
   sua classe se você não escreveu a classe ainda -- e isso é mais uma prova
   que a pergunta de "unidade de teste" está errada.
.. [#anterior] Na verdade, a parte que deveria ser alterada é justamente a
   ``_validate_name``, que não precisa mais perguntar se o cliente tem
   múltiplos nomes; eu mudei no lugar errado propositadamente para aumentar o
   efeito catastrófico da coisa.
.. [#deadcode] Algumas linguagens compiladas utilizam o conceito de "dead
   code": código que nunca é chamado e que não é necessário. Entretanto,
   dependendo da linguagem, isso pode não ser indicado em lugar nenhum porque
   o teste está usando a função e, portanto, ele não está realmente morto.
.. [#unclebob] Eu nunca consegui produzir código TDD de verdade, mas alguns
   vídeos, como por exemplo `Uncle Bob falando sobre test transformations
   <https://vimeo.com/97516288>`_, fazem com que eu acredite que TDD puro e
   correto *funciona*.
